%Метод резолюций
%Теорема о корректности метода резолюций
%Теорема о полноте резолюций
%Алгоритм для проверки выполнимости формул 2КНФ
%Дерево поиска противоречий
%Теорема: дерево опровержений <-> резолюционное опровержение



\Subsubsection{Метод резолюций}

\begin{statement}\label{def:resolution}
	~\\ \indent
	Пусть есть дизъюнкты $\Row{d}{,}{m}$, тогда, если есть 2 дизъюнкта, конфликтующие ровно по одной переменной $x$, из них может быть выделена ещё одна дизъюнкция: из \underline{посылок} $x \vee C$ и $\neg x \vee B$ получается \underline{заключение} $C \vee B$. В дальнейшем будет использоваться следующая форма записи:
		$$\frac{x \vee C, \ \neg x \vee B}{C \vee B}$$  
	Теперь, если есть интерпретация, выполняющая обе посылки, то она будет выполнять и заключение. \\
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Действительно, посмотрим на то выражение, которое у нас было: $(x \vee C) \wedge (\neg x \vee B)$
		Пусть $x = 1$, тогда первый дизъюнкт выполняется сразу, а во втором $B$ -- истина т.к. $\neg x = 0$. \\
		Пусть $x = 0$, тогда в первом дизъюнкте истина -- $C$, а во втором выполняется $\neg x$. \\
		Мы хотели доказать, что при наличии интерпретации, выполняющей выражение выше, выражение $C \vee B$ тоже выполнится. Из сказанного выше заметим, что это действительно так. 
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}
	~\\ \indent
	Резолюционное опровержение -- это последовательность дизъюнктов $\Row{d}{,}{n}, \square$, где $d_i$ -- это либо дизъюнкт формулы, которую мы опровергаем, либо дизъюнкт, полученный по правилу резолюции, а $\square$ -- пустой дизъюнкт (невыполним). 
\end{definition}

\begin{theorem}[о корректности метода резолюций]\label{tm:resolution_method}
	~\\ \indent
	Если у формулы $\phi$ в КНФ есть резолюционное опровержение, то формула невыполнима.
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Пусть $\phi$ выполнима, $I$ -- выполняющая интерпретация. Тогда по допущенному утверждению, $I$ выполняет все дизъюнкты из опровержения, но пустой дизъюнкт выполнить невозможно. Противоречие.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[о полноте резолюций]
	~\\ \indent
	Если формула невыполнима, то для неё существует резолюционное опровержение.
	\begin{proof}
		Индукция по числу переменных $n$.
		\par
		\text{База: } $$n = 1,\  \frac{x,\ \neg x}{\square}$$
		\par 
		Переход $n \rightarrow n + 1$: \\
		Пусть теперь есть некоторая формула $\phi(\Row{x}{,}{n + 1})$ в КНФ. Разделим все её дизъюнкты на 3 группы:
		\begin{enumerate} 
			\item $S_1$ -- содержащие $x_1$
			\item $S_2$ -- содержащие $\neg x_1$
			\item $S_3$ -- не содержащие ни $x_1$, ни $\neg x_1$.
		\end{enumerate}
		\par
		Рассмотрим $\phi[x_1 := 0]$. Все дизъюнкты $S_2$ выполнились, все дизъюнкты в $S_1$ избавляются от $x_1$, $S_3$ никак не изменились. По индукционному предположению у $\phi[x_1 := 0]$ есть резолюционное опровержение, выпишем его. Заметим, что в получившемся опровержении нет конфликтов по переменной $x_1$ и вернем $x_1 = 0$ обратно во все дизъюнкты опровержения, принадлежащие $S_2$ (и результирующие от них). Теперь конечный дизъюнкт такого опровержения либо $\square$, либо $x_1$. Если $\square$, то утверждение доказано. Если же $x_1$, то продолжим дальше.
		\par
		Рассмотрим теперь $\phi[x_1 := 1]$. Аналогично случаю выше, $S_2$ выполнятся, $S_1$ избавятся от $\neg x_1$, $S_3$ останется без изменений. По индукции, у получившейся формулы есть опровержение. Выпишем его, добавим в необходимые дизъюнкты $\neg x_1$. Получим конечным дизъюнктом либо $\square$, либо $\neg x_1$. Если $\square$, то утверждение доказано, если $\neg x_1$, то из случая выше наше опровержение также содержит $x_1$. $\frac{x_1, \ \neg{x_1}}{\square}$.   
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}[Алгоритм для проверки выполнимости формулы в 2-КНФ]
	~ \\ \indent
	Формулой в 2-КНФ будем называть формулу в КНФ, в каждом дизъюнкте которой не более 2-х литералов.
	\par 
		Алгоритм заключается в следующем:
			\begin{enumerate}
				\item Пока из текущего набора дизъюнктов можно получить новые:
				\begin{enumerate}
					\item Перебрать все пары дизъюнктов.
					\item Применить резолюцию к тем парам, с которыми можно так делать.
					\item Если в результате появился какой-то дизъюнкт, которого до этого не было в нашем опровержении, приписать его в конец
					\item Если этим дизъюнктом оказался $\square$, то данная нам формула невыполнима
				\end{enumerate}
				\item Если в процессе выполнения операций выше мы не обнаружили, что формула невыполнима, значит, она выполнима.
			\end{enumerate}
		Найдем теперь оценку на количество дизъюнктов в опровержении. Заметим, что при применении резолюции, мы в худшем случае создадим новый дизъюнкт из не более чем 2-х литералов. Значит, оценка сводится к количеству возможных дизъюнктов из не более чем 2-х литералов. Таких будет $\le 2n * 2n$, где $n$ -- количество переменных. (Мы пытаемся таким образом поставить каждую переменную в пару с каждой; множители 2 появились из-за того, что каждая переменная может быть представлена как своим утверждением, так и отрицанием).  
\end{consequence}


\Subsubsection{Дерево поиска противоречий}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Пусть имеется некоторая формула $\phi$. Тогда дерево противоречий для неё -- это корневое бинарное дерево, каждая вершина, кроме листьев, которого помечена переменной. Тогда от вершины, помеченной переменной $x$, будет исходить 2 ребра, в одном из которых $x = 0$, а в другом $x = 1$. Каждый же лист такого дерева помечен дизъюнктом функции $\phi$, который опровергается подстановкой переменных пройденных на пути от корня до листа. Таким образом, проход по ребру такого дерева эквивалентен подстановке переменной, а каждый лист такого дерева содержит в себе дизъюнкт, который такая подстановка опровергает. 

	\begin{example}[1]
		$\phi = y \wedge (x \vee \neg y \vee z) \wedge (x \vee \neg z) \wedge (\neg x \vee t) \wedge \neg t$
		\TODO{Картинка}
	\end{example}

	\begin{example}[2]
		\TODO {Картинка}
	\end{example}

\end{definition}


\begin{theorem}
	~ \\ \indent
	По любому дереву противоречий формулы $\phi$ в КНФ можно построить резолюционное опровержение, размер которого не превосходит числа вершин в дереве противоречий. 
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Будем считать, что во внутренних вершинах дерева никакой дизъюнкции не опровергается (то есть любая вершина, для которой уже какой-то дизъюнкт не выполнился -- лист). Тогда индукция по размеру дерева:
			\par
			База: $\square$, дерево из одной вершины. Резолюционное опровержение очевидно.
			Переход: $\le S$ вершин $\rightarrow$ $S + 1$. \\
			Рассмотрим текущее дерево из $S + 1$ вершины. Найдем в нем 2 самых глубоких листа с общим родителем. Раз это листы, то детей у них не будет, значит, в них опровергаются какие-то дизъюнкты. Пусть для одного листа опровергаемый дизъюнкт -- $x \vee A$, а для другого -- $\neg x \vee B$, где $x$ -- переменная, записанная в их родителе. Тогда заменим листья на их резолюцию $A \vee B$, уменьшив таким образом количество вершин в графе на 2. По предположению индукции, для дерева с количеством вершин $\le S$, все условия выполняются, то есть для полученного дерева существует резолюционное опровержение длины $\le S$. Теперь заметим, что мы только что сопоставили каждой из выбранных вершин-листьев по дизъюнкту, значит, длина опровержения для исходного дерева $\le S + 1$
	\end{proof}
	\begin{example}
		\TODO{Картинка}
	\end{example}
\end{theorem}
